【中印衝突】殺印軍生鏽鐵釘狼牙棒曝光 印反華示威持續

中印軍隊周一 (15/6) 在邊境拉達克 (Ladakh) 地區爆發 45 年來最嚴重流血衝突，一直傳出解放軍曾使用「狼牙棒」的消息。昨日，印度國防分析員、退役上校 Ajai Shukla 在 Twitter 公開該武器圖片，怒轟解放軍行為野蠻，並非士兵所為，圖片已獲印度駐邊境軍官證實真確。

中印雙方在衝突中均有死傷，印度已公佈有 20 名軍人死亡；中方一直無公佈傷亡數字，但印媒指 43 名解放軍傷亡，兩國亦互相指責對方要為事件負責。

衝突中雙方並無使用槍械，原因是雙方在 1996 年達成協議，在有爭議的實際控制線 (Line of Actual Control) 2 公里範圍內禁止使用槍械和爆炸品，以防止衝突升級。對上一次雙方有在邊境使用槍械已追溯至 1975 年，解放軍擊斃 4 名在東北阿魯納恰爾邦 (Arunachal Pradesh) 一個偏遠通道經過的印度士兵，前外交官均指事件是伏擊和意外。

是次衝突中造成多人傷亡，主要原因是雙方在海拔 4,300 米的加勒萬河谷 (Galwan Valley) 山脊作戰，部份士兵在低於 0°C 的情況下失足跌入流水速度達每小時 80 公里的加勒萬河，出現低溫症致死。

Shukla 公開的狼牙棒照片顯示，見到數支生鏽的鐵枝與鋼筋被綑綁在一起，前端再被焊上生鏽鐵釘。Shukla 斥責：「這種野蠻行為必須受到譴責；這是暴行，並非士兵所為。」 BBC 其後從印度駐邊境軍官確認圖片真確。

印度指責中國向加勒萬河谷派遣數千名士兵，並佔領了 38,000 平方公里的領土；而在過去三十年，雙方幾輪談判都未能解決邊界爭端。

《紐約時報》報道則指，印軍部份軍官認為要廢除 1996 年的協議。有軍事分析員擔心，這樣會引發軍備競賽，令兩國邊境有更多致命衝突。兩國曾就事件通話，並指希望和平解決問題，但有報道指印度已派出至少 100 架軍車前往喜馬拉雅山脈地區。

中印關係轉差 引發南亞多國邊境更多衝突

印度多地繼續出現反華示威浪潮。有上街示威的退休上校更揚言要千刀萬剮中國人，又指要在經濟上打擊中國，因為這是對他們傷害最大的地方，亦有印度教師表示殺害士兵不可原諒，印度不能看住中國的侵略永遠持續下去，必須停止他們。

(已節錄)

戰鬥示意圖

有料有料